<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<notices_simples numero="117">
 <notice>
  <rubrique>Couverture</rubrique>
  <annee>2022</annee>
  <mois>05</mois>
  <numero>117</numero>
  <url_pdf>meteo_2022_117_couv.pdf</url_pdf>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Éditorial</rubrique>
  <titre>Éditorial</titre>
  <auteur>Berthier, Étienne</auteur>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>1</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0024</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_1.pdf</url_pdf>
  <citation>Berthier, Étienne ; Soula, Serge. Éditorial. La Météorologie, 117, 1, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>2021 : un certain répit dans le réchauffement</titre>
  <auteur>Blanchet, Guy</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>2-5</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0025</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_2.pdf</url_pdf>
  <citation>Blanchet, Guy. 2021 : un certain répit dans le réchauffement. La Météorologie, 117, 2-5, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Réchauffement climatique, Record climatique, Anomalie de température, La niña, Extension de la banquise, Bilan annuel</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Avec les pôles, équilibrer les extrêmes</titre>
  <auteur>Poivre d'Arvor, Olivier</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>6-7</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0026</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_6.pdf</url_pdf>
  <citation>Poivre d'Arvor, Olivier. Avec les pôles, équilibrer les extrêmes. La Météorologie, 117, 6-7, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Région polaire, Réchauffement climatique, Programme de recherche, Politique publique, Coordination scientifique, Polar Pod</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>2021, année d'activité record pour le Vaac de Toulouse</titre>
  <auteur>Héreil, Philippe</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>8-9</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0027</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_8.pdf</url_pdf>
  <citation>Héreil, Philippe. 2021, année d'activité record pour le Vaac de Toulouse. La Météorologie, 117, 8-9, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Cendre volcanique, Réseau de surveillance, Modèle de dispersion, Alerte, Sécurite du transport aerien, Prévision aeronautique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>L'association Infoclimat : 20 ans de passion</titre>
  <auteur>Garcelon, Laurent</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>10-11</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0028</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_10.pdf</url_pdf>
  <citation>Garcelon, Laurent. L'association Infoclimat : 20 ans de passion. La Météorologie, 117, 10-11, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Réseau de mesures, Vulgarisation scientifique, Photographie de phénomène, Météorologistes amateurs, Observation participative, Site internet, Partenariat, StatIC</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Des scientifiques français à l'honneur</titre>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>12</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0029</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_12.pdf</url_pdf>
  <citation>Des scientifiques français à l'honneur. La Météorologie, 117, 12, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Recherche scientifique, Prix scientifique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La photo du trimestre</rubrique>
  <titre>Couche limite</titre>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>13-14</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0030</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_13.pdf</url_pdf>
  <citation>Couche limite. La Météorologie, 117, 13-14, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Photographie de phénomène, Stratocumulus, Couche limite, Vercors</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie de Météo et Climat</rubrique>
  <titre>L'Assemblée générale 2022 de Météo et Climat</titre>
  <auteur>Daudier, Morgane</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>15-18</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0031</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_15.pdf</url_pdf>
  <citation>Daudier, Morgane. L'Assemblée générale 2022 de Météo et Climat. La Météorologie, 117, 15-18, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Activités, Bilan annuel, SMF, Météo et Climat</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Phénomènes météorologiques</rubrique>
  <titre>Les rivières atmosphériques de l'Antarctique</titre>
  <titre_en>Antarctic atmospheric rivers</titre_en>
  <auteur>Favier, Vincent</auteur>
  <auteur>Wille, Jonathan</auteur>
  <auteur>Agosta, Cécile</auteur>
  <auteur>Amory, Charles</auteur>
  <auteur>Barthélémy, Léonard</auteur>
  <auteur>Codron, Francis</auteur>
  <auteur>Fourré, Élise</auteur>
  <auteur>Gorodetskaya, Irina</auteur>
  <auteur>Krinner, Gerhard</auteur>
  <auteur>Pohl, Benjamin</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>19-23</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0032</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_19.pdf</url_pdf>
  <citation>Favier, Vincent ; Wille, Jonathan ; Agosta, Cécile ; Amory, Charles ; Barthélémy, Léonard ; Codron, Francis ; Fourré, Élise ; Gorodetskaya, Irina ; Krinner, Gerhard ; Pohl, Benjamin. Les rivières atmosphériques de l'Antarctique. La Météorologie, 117, 19-23, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Antarctique, Cyclone extra-tropical, Situation de blocage, Océan austral, Bilan de masse de surface, Précipitations extrêmes, Transport de vapeur d'eau, Rivière atmosphérique, Changement climatique, Projet Arca</mots_cles>
  <resume_fr>Sur une grande partie de l'Antarctique, le bilan de masse (c'est-à-dire de neige) de surface est dominé par quelques événements de précipitations extrêmes. Ces événements dépendent d'intrusions de masses d'air très humide associées à des phénomènes dénommés rivières atmosphériques en provenance de l'océan Austral. Ces rivières atmosphériques influencent fortement le climat ; pourtant, les caractéristiques, les mécanismes et les impacts associés restent mal connus en Antarctique. Nous résumons ici l'état des connaissances sur la mise en place de ces événements extrêmes et leurs impacts à la fois sur l'accumulation de neige, le réchauffement et la fonte en surface de la calotte.</resume_fr>
  <resume_en>Over much of Antarctica, the surface mass balance (i.e. the resultant of snow fluxes at the surface of the ice sheet) is dominated by a few extreme precipitation events. It has recently been shown that these events are linked to intrusions of highly humid air masses related with atmospheric rivers traversing the Southern Ocean. These atmospheric rivers strongly influence the climate, yet their meteorological characterization and associated impacts remain poorly understood in Antarctica. We summarize here the latest research regarding the development of these extreme events and their impacts on snow accumulation, warming, and surface melt on the Antarctic ice sheet.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Observation</rubrique>
  <titre>Observation participative et gestion des épisodes neigeux</titre>
  <titre_en>Citizen observation and management of heavy snowfall</titre_en>
  <auteur>Bernède, Ludovic</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>24-32</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0033</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_24.pdf</url_pdf>
  <citation>Bernède, Ludovic. Observation participative et gestion des épisodes neigeux. La Météorologie, 117, 24-32, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Étude d'évènement particulier, Neige, Observation participative, Aide à la prévision, Discrimination des hydrométéores</mots_cles>
  <resume_fr>En 2015, Météo-France a inauguré un nouveau module d'observation participative. Le principe est simple : les internautes peuvent reporter grâce à l'application mobile de Météo-France le temps qu'ils observent chez eux. Six ans après l'inauguration de ce nouveau module, son succès et son apport en conditions opérationnelles ne sont plus à démontrer. Dans certains cas, il a pu être décisif dans le suivi de situations à enjeux, comme le 4 janvier 2021 où des chutes de neige plus importantes que prévu ont été observées dans le Var, provoquant des perturbations routières. Ce jour-là, l'observation participative a permis d'affiner le suivi des fortes précipitations neigeuses.</resume_fr>
  <resume_en>In 2015, Météo-France launched a new module of crowdsourcing. The basics of the module are simple: people can report their weather observations thanks to the mobile application of Météo-France. After six years of running, the success and the contribution to operational forecasting no longer needs to be demonstrated. In some cases, this module was decisive such as January 4th, 2021 where more snowfall than expected was observed in the French department of Var, causing traffic disruptions. That day, citizen observation helped to detect and follow this heavy snowfall at very fine resolution.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Physique atmosphérique</rubrique>
  <titre>Rayonnement UV solaire en France métropolitaine et à La Réunion : érythème et synthèse de la vitamine D</titre>
  <titre_en>Solar UV radiation in mainland France and on La Réunion Island: erythema and vitamin D synthesis</titre_en>
  <auteur>Brogniez, Colette</auteur>
  <auteur>Doré, Jean-François</auteur>
  <auteur>Auriol, Frédérique</auteur>
  <auteur>Cesarini, Pierre</auteur>
  <auteur>Minvielle, Fanny</auteur>
  <auteur>Portafaix, Thierry</auteur>
  <auteur>Deroo, Christine</auteur>
  <auteur>Catalfamo, Maxime</auteur>
  <auteur>Metzger, Jean-Marc</auteur>
  <auteur>Da Conceicao, Pierre</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>33-41</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0034</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_33.pdf</url_pdf>
  <citation>Brogniez, Colette ; Doré, Jean-François ; Auriol, Frédérique ; Cesarini, Pierre ; Minvielle, Fanny ; Portafaix, Thierry ; Deroo, Christine ; Catalfamo, Maxime ; Metzger, Jean-Marc ; Da Conceicao, Pierre. Rayonnement UV solaire en France métropolitaine et à La Réunion : érythème et synthèse de la vitamine D. La Météorologie, 117, 33-41, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Relation santé-rayonnement, Rayonnement ultraviolet, Coup de soleil, Prévention des risques, Durée d'exposition, Indice UV, Spectroradiomètre</mots_cles>
  <resume_fr>Le rayonnement UV solaire a des effets bénéfiques et délétères pour la santé humaine. Les agences de santé recommandent d'éviter l'exposition lorsque le rayonnement UV est maximum : entre 2 heures avant et après midi solaire en été. Une réduction de l'exposition UV pouvant entraîner une diminution de la synthèse de vitamine D, il est utile d'estimer et de comparer les durées d'exposition induisant un érythème ou une production suffisante de vitamine D. Ces durées ont été établies à partir de mesures du rayonnement UV obtenues à l'aide de spectroradiomètres opérant en continu sur trois sites français. On constate que la durée d'exposition nécessaire à la synthèse de vitamine D est généralement inférieure à celle induisant l'érythème. De plus, les périodes durant lesquelles une exposition limitée est recommandée devraient être étendues, spécialement aux basses latitudes : en été au moins entre 3 heures avant et après le midi solaire en métropole et, à La Réunion, entre 4 heures avant et après le midi solaire. Au printemps et en automne, il faut également être prudent.</resume_fr>
  <resume_en>Solar UV radiation induces beneficial and detrimental effects on human health. Health agencies recommend avoiding sun exposure when UV radiation is maximum: between 2 h before and after solar noon in summer. A reduction in UV exposure being susceptible to reduce vitamin D synthesis, it is useful to estimate and compare exposure durations leading to erythema and to sufficient vitamin D production. These duration times were calculated using UV radiation measurements from spectroradiometers operating continuously at 3 French sites. One observes that exposure duration requested for vitamin D synthesis is generally shorter than that inducing erythema. Moreover, the time periods where limited solar exposure is recommended should be extended, especially at low latitude locations: in summer at least between 3 h before and after solar noon at mainland sites and, at La Réunion, between 4 h before and after solar noon. In spring and autumn, prudence is also needed.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie des labos</rubrique>
  <titre>L'institut Pierre-Simon Laplace</titre>
  <auteur>Claveau, Tiphaine</auteur>
  <auteur>Vautard, Robert</auteur>
  <auteur>Sabouraud, Valérie</auteur>
  <auteur>Haeffelin, Martial</auteur>
  <auteur>Boucher, Olivier</auteur>
  <auteur>Dupont, Jean-Charles</auteur>
  <auteur>Braconnot, Pascale</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>42-49</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0035</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_42.pdf</url_pdf>
  <citation>Claveau, Tiphaine ; Vautard, Robert ; Sabouraud, Valérie ; Haeffelin, Martial ; Boucher, Olivier ; Dupont, Jean-Charles ; Braconnot, Pascale. L'institut Pierre-Simon Laplace. La Météorologie, 117, 42-49, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Institut de recherche, Activités, Modèle climatique, Pollution atmosphérique, Biogéochimie, Laboratoire de recherche, IPSL, Sirta</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Dossier</rubrique>
  <titre>Colloque de l'Académie de marine : Connaissance de l'environnement océanique</titre>
  <titre_en>Conference for the Marine Academy centenary: knowledge of the ocean environment</titre_en>
  <auteur>Béchonnet, Cécile</auteur>
  <auteur>Cariou, Enora</auteur>
  <auteur>Dandin, Philippe</auteur>
  <auteur>Ghersallah, Lison</auteur>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <auteur>Techer, Delphine</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>50-58</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0036</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_50.pdf</url_pdf>
  <citation>Béchonnet, Cécile ; Cariou, Enora ; Dandin, Philippe ; Ghersallah, Lison ; Soula, Serge ; Techer, Delphine. Colloque de l'Académie de marine: Connaissance de l'environnement océanique. La Météorologie, 117, 50-58, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Océanographie opérationnelle, Océanographie satellitaire, Météorologie marine, Sécurité maritime, Altimétrie océanographique, Hausse du niveau de la mer, Océan digital</mots_cles>
  <resume_fr>À l'occasion du centenaire de sa renaissance, l'Académie de marine a tenu l'un de ses colloques à Toulouse sur le thème de la connaissance de l'environnement océanique. Le site toulousain bénéficie d'un statut maritime grâce à des applications et des services essentiels aux marins et aux activités en zone côtière, et des filières qui constituent aujourd'hui un secteur économique dynamique, tourné vers l'océan. Ainsi, les thèmes abordés dans le programme de ce colloque concernent la sécurité et la médecine maritimes, les techniques spatiales du positionnement, de l'altimétrie et de la communication, l'observation et la prévision de l'océan, et enfin les perspectives autour du jumeau numérique de l'océan. Ce dossier revient sur les présentations données par des acteurs du territoire sur ces thèmes.</resume_fr>
  <resume_en>On the occasion of the centenary of its rebirth, the French 'Académie de marine' held one of its symposiums in Toulouse on the theme of knowledge of the ocean environment. The Toulouse site benefits from a maritime status thanks to applications and services essential to sailors and activities in the coastal zone, and the sectors which today exhibit a dynamic economy, turned towards the ocean. Thus, the themes addressed in the program of this symposium concern maritime safety and medicine, space techniques of positioning, altimetry and communication, observation and forecasting of the ocean, and finally the prospective around the digital twin of the ocean. This dossier reviews the presentations given by local players on these themes.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Le climat après la fin du mois / par Christian Gollier</titre>
  <auteur>Juvanon du Vachat, Régis</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>59</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0037</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_59.pdf</url_pdf>
  <citation>Juvanon du Vachat, Régis. Le climat après la fin du mois / par Christian Gollier. La Météorologie, 117, 59, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Changement climatique, Transition écologique, Politique climatique, Économie, Taxe carbone</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Covid-19 et réchauffement climatique : Plaidoyer pour une économie de la résilience / par Christian de Perthuis</titre>
  <auteur>Juvanon du Vachat, Régis</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>60</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0038</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_60.pdf</url_pdf>
  <citation>Juvanon du Vachat, Régis. Covid-19 et réchauffement climatique : Plaidoyer pour une économie de la résilience / par Christian de Perthuis. La Météorologie, 117, 60, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Économie politique, Changement climatique, Réduction des émissions, Politique climatique, COVID-19</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vient de paraître</rubrique>
  <titre>Vient de paraître</titre>
  <auteur>Javelle, Jean-Pierre</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>61-62</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0039</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_61.pdf</url_pdf>
  <citation>Javelle, Jean-Pierre. Vient de paraître. La Météorologie, 117, 61-62, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <description>OUVRAGES : 
Canicule. Chicago, été 1995 : autopsie sociale d'une catastrophe. Par Eric Klinenberg / 
Gardiens du temps. Par Florence Joubert / 
Nuages. Par Hugo Hildebrand Hildebrandsson, Albert Riggenbach et Léon Teisserenc de Bort / 
Le Monde sans fin. Par Christophe Blain et Jean-Marc Jancovici / 
Climat, crises : le plan de transformation de l'économie française. Par le Shift Project / 
Acclimatations : sur le terrain des cultures climatiques. Sous la direction d'Alexis Metzger / 
Après la foudre. Par Claire Fercak / 
J'ai écouté les Alpes. Par Nicolas Crunchant / 
Tout comprendre (ou presque) sur le climat. Sous la direction de Jean-François Doussin / 
Le climat au prisme des sciences humaines. Sous la direction d'Alexis Metzger / 
Petite et grande histoire de l'environnement, Konrad von Moltke (1941-2005). Par Claire Weil / 
THÈSES : 
Anthony Bernus : Modélisation du bilan d'énergie des lacs dans le modèle de surface continentale Orchidee. Thèse de l'université Paris-Saclay / 
Julia Bres : Modéliser l'évolution des plantes à fleurs au Crétacé et leurs rétroactions avec le climat. Thèse de l'université Paris-Saclay / 
Alistair Bell : Towards fog forecast improvement through the instrumental synergy of cloud radars and microwave radiometers. Thèse de l'université de Toulouse / 
Antoine Guion : Sécheresses et vagues de chaleur dans l'ouest méditerranéen, impact sur la pollution à l'ozone. Thèse de Sorbonne Université / 
Sidiki Sanogo : Observations et modélisation des extrêmes de précipitation aux échelles saisonnières à interannuelle au Sahel. Thèse de l'Institut national polytechnique de Toulouse / 
Margaux Hilt : An exploration of oceanic fine-scale dynamics in the Strait of Gibraltar ; numerical simulation, observation, and mixing. Thèse de l'université de Toulouse / 
Marine Canesi : Impacts des changements globaux sur les coraux massifs Porites et Diploastrea de l'océan Pacifique. Thèse de l'université Paris-Saclay / 
Lilian Loyer : Étude de processus-clés de la couche limite nuageuse en Arctique. Thèse de Sorbonne Université / 
Erfan Jahangir : Improvement of liquid clouds shortwave optical properties parameterization. Thèse de l'université de Toulouse / 
Maroua Fathalli : Les brouillards formés par affaissement de stratus ; étude expérimentale et simulation numérique de leur cycle de vie. Thèse de l'université de Toulouse / 
Anthony Schrapffer : Analyse numérique à haute résolution de l'interaction surface-rivière-plaines d'inondation-atmosphère dans le bassin de La Plata. Thèse de l'Université de Buenos Aires et de l'Institut polytechnique de Paris.</description>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Pacifique Nord-Est et central, 2021 : Encore une saison calme</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>63-70</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0040</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_63.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Pacifique Nord-Est et central, 2021 : Encore une saison calme. La Météorologie, 117, 63-70, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Pacifique nord-est, Cyclone tropical, Tempête, Trajectoire, Incidence humaine, Inondations, Pacifique central, Bilan saisonnier</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Pacifique Nord-Ouest, 2021 : Une saison peu active qui s'achève avec le désastreux typhon Rai</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>71-78</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0041</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_71.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Pacifique Nord-Ouest, 2021 : Une saison peu active qui s'achève avec le désastreux typhon Rai. La Météorologie, 117, 71-78, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Pacifique nord-ouest, Cyclone tropical, Tempête, Trajectoire, Incidence humaine, Inondations, Bilan saisonnier, Typhon</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Décembre 2021 : Stratocumulus anthropiques ; Derecho ?</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>79-80</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0042</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_79.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Décembre 2021 : Stratocumulus anthropiques ; Derecho ?. La Météorologie, 117, 79-80, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Stratocumulus, Traînée de condensation, Navire, U.S.A., Tempête</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Janvier 2022 : Tokyo sous la neige ; Éruption du Hunga Tonga</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <auteur>Hernandez, Jean-Baptiste</auteur>
  <auteur>Mauss, Adrien</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>81-82</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0043</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_81.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain ; Hernandez, Jean-Baptiste ; Mauss, Adrien. Janvier 2022 : Tokyo sous la neige ; Éruption du Hunga Tonga. La Météorologie, 117, 81-82, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Japon, Neige, Tonga, Panache volcanique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Février 2022 : Brise de terre africaine ; Coup d'oeil sur Tahiti</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <auteur>Mauss, Adrien</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>83-84</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0044</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_83.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain ; Mauss, Adrien. Février 2022 : Brise de terre africaine ; Coup d'oeil sur Tahiti. La Météorologie, 117, 83-84, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Algérie, Polynésie française, Cumulus, Brise de terre</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Retour sur...</rubrique>
  <titre>Coup de chaud en Antarctique Est</titre>
  <auteur>Colomb, Adrien</auteur>
  <auteur>Cammas, Bertrand</auteur>
  <auteur>Linden, Emmanuel</auteur>
  <auteur>Heymes, Gaétan</auteur>
  <auteur>Kreitz, Michaël</auteur>
  <auteur>Gourand, François</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>85-88</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0045</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_85.pdf</url_pdf>
  <citation>Colomb, Adrien ; Cammas, Bertrand ; Linden, Emmanuel ; Heymes, Gaétan ; Kreitz, Michaël ; Gourand, François. Coup de chaud en Antarctique Est. La Météorologie, 117, 85-88, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Antarctique, Réchauffement climatique, Record climatique, Réanalyse, Anomalie de température, Rivière atmosphérique, Effondrement de plateforme glaciaire, Concordia</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Résumés climatiques</rubrique>
  <titre>Décembre 2021 à février 2022</titre>
  <auteur>Météo-France/DCSC</auteur>
  <auteur>Mercator Océan</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>117</numero>
  <pages>89-97</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0046</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_117_89.pdf</url_pdf>
  <citation>Météo-France/DCSC ; Mercator Océan. Résumé climatique, Décembre 2021 à février 2022. La Météorologie, 117, 89-97, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Climatologie d'un lieu, France, Régime de temps, Anomalie climatique, Oscillations océaniques, Température de surface de la mer, Extension de la banquise, Bilan climatique</mots_cles>
 </notice>
</notices_simples>
