<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<notices_simples numero="115">
 <notice>
  <rubrique>Couverture</rubrique>
  <annee>2021</annee>
  <mois>11</mois>
  <numero>115</numero>
  <url_pdf>meteo_2021_115_couv.pdf</url_pdf>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Éditorial</rubrique>
  <titre>Éditorial</titre>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>1</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0080</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_1.pdf</url_pdf>
  <citation>Soula, Serge. Éditorial. La Météorologie, 115, 1, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>La campagne Caddiwa dans la région des îles du Cap-Vert</titre>
  <auteur>Flamant, Cyrille</auteur>
  <auteur>Delanoë, Julien</auteur>
  <auteur>Chaboureau, Jean-Pierre</auteur>
  <auteur>Lavaysse, Christophe</auteur>
  <auteur>Gaetani, Marco</auteur>
  <auteur>Bock, Olivier</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>2-5</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0081</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_2.pdf</url_pdf>
  <citation>Flamant, Cyrille ; Delanoë, Julien ; Chaboureau, Jean-Pierre ; Lavaysse, Christophe ; Gaetani, Marco ; Bock, Olivier. La campagne Caddiwa dans la région des îles du Cap-Vert. La Météorologie, 115, 2-5, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Campagne de mesure, Mesure aéroportée, Télédétection satellitaire, Cap-Vert, Prévision, Tempête tropicale, Interaction nuage-aérosols, Système convectif de méso-échelle, Ondes tropicales, Poussières sahariennes, Lidar vent Aeolus</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Ce qu'il faut retenir du dernier rapport du 1er groupe de travail du Giec</titre>
  <auteur>Douville, Hervé</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>5-8</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0082</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_5.pdf</url_pdf>
  <citation>Douville, Hervé. Ce qu'il faut retenir du dernier rapport du 1er groupe de travail du Giec. La Météorologie, 115, 5-8, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Réchauffement climatique, Impact, Réduction des émissions, Projections climatiques, Scénarios, GIEC</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>« Destination 2030 » : innovation et impact à Eumetsat</titre>
  <auteur>Kling, Isabelle</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>8-10</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0083</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_8.pdf</url_pdf>
  <citation>Kling, Isabelle. « Destination 2030 » : innovation et impact à Eumetsat. La Météorologie, 115, 8-10, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>DOonnées satellitaires, Service météorologique, Eumetsat, Mission spatiale, Meteosat Troisième Génération (MTG)</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Le prix Nobel de physique 2021 attribué à deux climatologues</titre>
  <auteur>Balaji, Venkatramani</auteur>
  <auteur>Laval, Katia</auteur>
  <auteur>Frankignoul, Claude</auteur>
  <auteur>Brasseur, Guy</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>11-14</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0084</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_11.pdf</url_pdf>
  <citation>Balaji, Venkatramani ; Laval, Katia ; Frankignoul, Claude ; Brasseur, Guy. Le prix Nobel de physique 2021 attribué à deux climatologues. La Météorologie, 115, 11-14, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Prix scientifique, Modélisation climatique, Augmentation du CO2 atmosphérique, Processus stochastiques</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Klaus Hasselmann, la mer comme laboratoire</titre>
  <auteur>Guillaume, Anne</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>15-16</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0085</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_15.pdf</url_pdf>
  <citation>Guillaume, Anne. Klaus Hasselmann, la mer comme laboratoire. La Météorologie, 115, 15-16, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Etat de la mer, Spectre de la mer, Interactions non-linéaires, Modèle de vagues, Hommage, Témoignage, WAM</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Le PMIP fête ses 30 ans</titre>
  <auteur>Braconnot, Pascale</auteur>
  <auteur>Kageyama, Masa</auteur>
  <auteur>Peterschmitt, Jean-Yves</auteur>
  <auteur>Michaut, Catherine</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>16-20</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0086</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_16.pdf</url_pdf>
  <citation>Braconnot, Pascale ; Kageyama, Masa ; Peterschmitt, Jean-Yves ; Michaut, Catherine. Le PMIP fête ses 30 ans. La Météorologie, 115, 16-20, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Paléoclimatologie, Reconstructions climatiques, Validation des modèles, Paleoclimate Modeling Intercomparison Project (PMIP)</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La photo du trimestre</rubrique>
  <titre>Ondes de Kelvin-Helmholtz</titre>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>21-22</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0087</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_21.pdf</url_pdf>
  <citation>Ondes de Kelvin-Helmholtz. La Météorologie, 115, 21-22, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Photographie de phénomène, Nuage, Onde de Kelvin-Helmoltz</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie de Météo et Climat</rubrique>
  <titre>18e FIM : un média-workshop 100% en ligne couronné de succès</titre>
  <auteur>Daudier, Morgane</auteur>
  <auteur>Vannier, Christian</auteur>
  <auteur>Bouzoulouk, Irina</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>23-27</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0088</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_23.pdf</url_pdf>
  <citation>Daudier, Morgane ; Vannier, Christian ; Bouzoulouk, Irina. 18e FIM : un média-workshop 100% en ligne couronné de succès. La Météorologie, 115, 23-27, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Information des médias, Diffusion scientifique, Présentateur météo, Changement climatique, Communication</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie de Météo et Climat</rubrique>
  <titre>Prix Perrin de Brichambaut 2021</titre>
  <auteur>Blanchet, Guy</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>27</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0089</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_27.pdf</url_pdf>
  <citation>Blanchet, Guy. Prix Perrin de Brichambaut 2021. La Météorologie, 115, 27, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Education, Remise de prix</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Changement climatique</rubrique>
  <titre>Comment attribuer une canicule au changement climatique ?</titre>
  <titre_en>How to attribute a heatwave to climate change?</titre_en>
  <auteur>Robin, Yoann</auteur>
  <auteur>Drouin, Agathe</auteur>
  <auteur>Soubeyroux, Jean-Michel</auteur>
  <auteur>Ribes, Aurélien</auteur>
  <auteur>Vautard, Robert</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>28-36</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0090</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_28.pdf</url_pdf>
  <citation>Robin, Yoann ; Drouin, Agathe ; Soubeyroux, Jean-Michel ; Ribes, Aurélien ; Vautard, Robert. Comment attribuer une canicule au changement climatique ?. La Météorologie, 115, 28-36, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>France, Vague de chaleur, Durée de retour, Changement climatique, Evènement extrême, Attribution causale, Modélisation statistique, Scénarios, Projection climatique, Canicule juillet 2019</mots_cles>
  <resume_fr>Nous proposons dans cet article d'appliquer une méthode d'attribution au changement climatique, pour la canicule de juillet 2019 sur la France métropolitaine. Nous décrivons d'abord comment l'attribution est effectuée. Ensuite, nous montrons qu'aujourd'hui le risque d'occurrence de ce type de canicule a été multiplié par au moins 10 et qu'en 2040 il sera multiplié par au moins 20. De plus, nous analysons le changement de risque à la fin du siècle pour deux scénarios climatiques : dans le meilleur des cas, nous reviendrons à la situation actuelle en 2100 ; dans un cas défavorable, des canicules similaires à celle de 2019 produiront des températures d'au moins 43 °C sur la moitié de la France.</resume_fr>
  <resume_en>We propose in this article to apply a method of attribution to climate change for the French Metropolitan heat wave of July 2019. We first describe how the attribution is performed. Then, we show that currently the risk of occurrence of this type of heat wave has been multiplied by at least 10, that in 2040 it will be multiplied by at least 20. In addition, we analyze the change in risk at the end of the century for two climate scenarios: in the best case we return to the current situation in 2100, in an unfavourable case heat waves similar to the one in 2019 will produce temperatures of at least 43 °C over half of France.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Prévision</rubrique>
  <titre>Améliorer la prévision de température en montagne par des descentes d'échelle</titre>
  <titre_en>Downscaling to improve air temperature forecast in mountain areas</titre_en>
  <auteur>Arnould, Gabriel</auteur>
  <auteur>Dombrowski-Etchevers, Ingrid</auteur>
  <auteur>Gouttevin, Isabelle</auteur>
  <auteur>Seity, Yann</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>37-44</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0091</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_37.pdf</url_pdf>
  <citation>Arnould, Gabriel ; Dombrowski-Etchevers, Ingrid ; Gouttevin, Isabelle ; Seity, Yann. Améliorer la prévision de température en montagne par des descentes d'échelle. La Météorologie, 115, 37-44, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Prévision, Montagne, Manteau neigeux, Avalanche, Crue - risque, Etude d'évènement particulier, Foehn, Inversion thermique, Descente d'échelle, Température à 2 m, modèle Arome</mots_cles>
  <resume_fr>En montagne, la prévision du temps et d'aléas aussi dangereux et localisés que les avalanches requiert une modélisation de l'atmosphère à haute résolution spatiale. Palliant des simulations coûteuses, des méthodes de descente d'échelle ont été appliquées pour produire des champs météorologiques à 500 m de résolution, sur les massifs alpins, à partir des prévisions issues du modèle Arome à 1,3 km. L'évaluation s'est concentrée sur la température à 2 mètres, paramètre météorologique clé pour la physique du manteau neigeux. Une descente d'échelle exploite un profil thermique environnemental. Sa pertinence est démontrée dans certaines configurations météorologiques, mais les erreurs intrinsèques au modèle Arome contraignent son potentiel.</resume_fr>
  <resume_en>In mountain areas, a numerical model with high spatial resolution is necessary to forecast the local meteorological conditions and the natural hazard such as avalanches. To limit time-consuming computations, downscaling methods were used to produce meteorological fields within a grid spacing of 500 m in the Alps from the Météo-France 1.3 km resolution forecast model (Arome). The evaluation focuses on the 2 meters temperature which is a key variable in snowpack changes. One method employs a correction based on a local vertical temperature lapse rate. Its impact is quite positive in some atmospheric conditions but remains limited by the Arome bias.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Dossier</rubrique>
  <titre>La surveillance de la qualité de l'air dans les Hauts-de-France</titre>
  <titre_en>Air quality monitoring in the Hauts-de-France</titre_en>
  <auteur>Leyes, Jimmy</auteur>
  <auteur>Roussel, Laure</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>45-51</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0092</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_45.pdf</url_pdf>
  <citation>Leyes, Jimmy ; Roussel, Laure. La surveillance de la qualité de l'air dans les Hauts-de-France. La Météorologie, 115, 45-51, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Pollution atmosphérique, Réseau de surveillance, Stations de mesures, Prévision, Modélisation, Région Hauts-de-France, Particules fines, Qualité de l'air, Conditions météorologiques, Atmo France</mots_cles>
  <resume_fr>La surveillance réglementaire de la qualité de l'air en France est confiée aux associations régionales agréées de surveillance de la qualité de l'air (Aasqa) telles qu'Atmo Hauts-de-France. Elles s'appuient sur une palette d'outils et leur expertise pour mesurer les polluants dans l'air de leur territoire, alerter les populations en cas d'épisode de pollution, répondre aux exigences réglementaires de surveillance définies au niveau européen, tout en prenant en compte les spécificités régionales. Cet article présente les différents outils utilisés par les Aasqa, et plus particulièrement Atmo Hauts-de-France, pour surveiller et estimer la qualité de l'air. L'association régionale opère ainsi un ensemble de stations de mesures fixes et mobiles pour suivre en continu les concentrations de polluants réglementés ou non sur son territoire, et dispose d'outils de modélisation pour évaluer et prévoir la qualité de l'air en tous points de la région. Cet article présente également certains des paramètres météorologiques qui influencent la qualité de l'air de la région Hauts-de-France, particulièrement concernée par les épisodes de pollution aux particules.</resume_fr>
  <resume_en>Regulatory air quality monitoring in France is performed by government-approved non-profit organisations called AASQAs, one of which is Atmo Hauts-de-France. These organisations rely on decades of accumulated air quality expertise and use several techniques to measure air pollutant concentrations, inform the public when pollutant levels are unhealthy, and comply with E.U. air quality monitoring regulations. This paper gives an overview of the tools used by AASQAs, and more particularly by Atmo Hauts-de-France, to monitor and forecast air quality. The year-round continuous monitoring of air pollutant levels at fixed sites is supplemented by short-term measurements made with fully-equipped vehicles or trailers and by modelling tools that forecast air quality and estimate pollutant levels where there are no measurements. AASQAs study pollutants which ambient concentrations are regulated by European air quality standards as well as other pollutants which are not regulated in this way. This work also discusses some of the meteorological factors, that affect air quality in the region Hauts-de-France, which is heavily impacted by particulate matter pollution.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Le temps des écrivains</rubrique>
  <titre>Marcel Proust, le Temps, le temps, et rien d'autre... (1) : Marcel Proust et le temps météorologique</titre>
  <auteur>De Moor, Gérard</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>52-54</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0093</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_52.pdf</url_pdf>
  <citation>De Moor, Gérard. Marcel Proust, le Temps, le temps, et rien d'autre... (1) : Marcel Proust et le temps météorologique. La Météorologie, 115, 52-54, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Littérature française, Extraits, Météosensibilité, Expression météorologique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Météorologie de l'espace : Vivre demain avec notre Soleil / par Jean Lilensten, Frédéric Pitout, Marina Gruet, João Pedro Marques</titre>
  <auteur>Pujol, Olivier</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>55-56</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0094</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_55.pdf</url_pdf>
  <citation>Pujol, Olivier. Météorologie de l'espace : Vivre demain avec notre Soleil / par Jean Lilensten, Frédéric Pitout, Marina Gruet, João Pedro Marques. La Météorologie, 115, 55-56, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Activité solaire, Magnétosphère, Orage magnétique, Impact, Prévision, Histoire des sciences, Aurore polaire, Météorologie de l'espace</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>La petite histoire des flocons de neige / par Étienne Ghys</titre>
  <auteur>Pujol, Olivier</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>56</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0095</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_56.pdf</url_pdf>
  <citation>Pujol, Olivier. La petite histoire des flocons de neige / par Étienne Ghys. La Météorologie, 115, 56, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Cristaux de glace, Croissance d'un cristal, Neige, Histoire des sciences</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vient de paraître</rubrique>
  <titre>Vient de paraître</titre>
  <auteur>Javelle, Jean-Pierre</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>57</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0096</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_57.pdf</url_pdf>
  <citation>Javelle, Jean-Pierre. Vient de paraître. La Météorologie, 115, 57, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <description>OUVRAGES : 
Le climat en 100 questions. Par Gilles Ramstein et Sylvestre Huet /
Quel climat pour vous, vos enfants, vos petits-enfants ? Par Valérie Masson-Delmotte / 
Plaisir des météores. Par Marie Gevers / 
Nos futurs, imaginer les possibles du changement climatique. Sous la direction de Aline Aurias, Roland Lehoucq, Daniel Suchet et Jérôme Vincent / 
REVUES : 
Archiscopie n° 23, automne 2020 /
THESES : 
Lya Lugon : Air quality modeling in the streets of Paris. Thèse de l'École des Ponts Paris Tech / 
Iheb Haffar : Comportement de l'eau dans les carburants aéronautiques à basse température. Thèse de l'université Grenoble Alpes / 
Babette Christelle Tchonang : Contribution du satellite Swot (Surface Water Ocean Topography) pour l'analyse et la prévision océanique. Thèse de l'université de Toulouse / 
Deborah Bardet : Modélisation de la dynamique atmosphérique de la stratosphère de Saturne. Thèse de Sorbonne Université / 
Fanny Lhardy : Role of southern ocean sea ice on deep ocean circulation and carbon cycle at the Last Glacial Maximum. Thèse de l'université Paris-Saclay / 
Florentin Breton : European climate change ; co-development of local climate services and clustering approaches. Thèse de l'université Paris-Saclay.</description>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Pacifique Sud 2020-2021 : Une saison délimitée par deux cyclones tropicaux très intenses</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>58-63</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0097</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_58.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Pacifique Sud 2020-2021 : Une saison délimitée par deux cyclones tropicaux très intenses. La Météorologie, 115, 58-63, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Pacifique sud, Cyclone tropical, Formation tropicale, Tempête, Trajectoire, Australie, Nouvelle Calédonie, Fidji, Bilan saisonnier</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Juin 2021 : Brise sur les Grands Lacs ; L'été en mer de Beaufort</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>64-65</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0098</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_64.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Juin 2021 : Brise sur les Grands Lacs ; L'été en mer de Beaufort. La Météorologie, 115, 64-65, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Glace de mer, Mer de Beaufort, Grands Lacs</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Juillet 2021 : Crues catastrophiques ; In-Fa et Nepartak</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>66-67</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0099</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_66.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Juillet 2021 : Crues catastrophiques ; In-Fa et Nepartak. La Météorologie, 115, 66-67, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Chine, Cyclone tropical, Allemagne, Précipitations extrêmes</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Août 2021 : Cumulus sud-américains ; Un incendie nommé Dixie</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>68-69</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0100</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_68.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Août 2021 : Cumulus sud-américains ; Un incendie nommé Dixie. La Météorologie, 115, 68-69, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Guyane, ZCIT, Cumulus, Amazone, U.S.A., Incendie de forêt</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Retour sur...</rubrique>
  <titre>Été 2021 : des phénomènes météorologiques marquants dans le monde</titre>
  <auteur>Kreitz, Michaël</auteur>
  <auteur>Sorel, Matthieu</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>70-78</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0101</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_70.pdf</url_pdf>
  <citation>Kreitz, Michaël ; Sorel, Matthieu. Été 2021 : des phénomènes météorologiques marquants dans le monde. La Météorologie, 115, 70-78, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Record climatique, Température, Etude d'évènement particulier, Analyse synoptique, Canada, Vague de chaleur, Allemagne, Inondations, Evènement extrême, Eté 2021, Dôme de chaleur, Cyclone Ida</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Résumés climatiques</rubrique>
  <titre>Juin à Août 2021</titre>
  <auteur>Météo-France/DCSC</auteur>
  <auteur>Mercator Océan</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>115</numero>
  <pages>79-87</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0102</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_115_79.pdf</url_pdf>
  <citation>Météo-France/DCSC ; Mercator Océan. Résumé climatique, Juin à Août 2021. La Météorologie, 115, 79-87, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>11</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Climatologie d'un lieu, France, Régime de temps, Anomalie climatique, Oscillations océaniques, Température de surface de la mer, Extension de a banquise, Bilan climatique</mots_cles>
 </notice>
</notices_simples>
