<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<notices_simples numero="118">
 <notice>
  <rubrique>Couverture</rubrique>
  <annee>2022</annee>
  <mois>08</mois>
  <numero>118</numero>
  <url_pdf>meteo_2022_118_couv.pdf</url_pdf>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Éditorial</rubrique>
  <titre>Editorial</titre>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>1</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0047</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_1.pdf</url_pdf>
  <citation>Soula, Serge. Editorial. La Météorologie, 118, 1, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Bientôt la première constellation de satellites à radar précipitations ?</titre>
  <auteur>Renaut, Didier</auteur>
  <auteur>Tabary, Pierre</auteur>
  <auteur>Chambon, Philippe</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>2-3</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0048</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_2.pdf</url_pdf>
  <citation>Renaut, Didier ; Tabary, Pierre ; Chambon, Philippe. Bientôt la première constellation de satellites à radar précipitations ?. La Météorologie, 118, 2-3, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Télédétection satellitaire, Détection radar, Précipitations, Mission spatiale, Nanosatellites</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Une campagne de mesures sur le climat urbain et la qualité de l'air de la région parisienne</titre>
  <auteur>Masson, Valéry</auteur>
  <auteur>Lemonsu, Aude</auteur>
  <auteur>Martinet, Pauline</auteur>
  <auteur>Denjean, Cyrielle</auteur>
  <auteur>Boissard, Christophe</auteur>
  <auteur>Cantrell, Chris</auteur>
  <auteur>Michoud, Vincent</auteur>
  <auteur>Gros, Valérie</auteur>
  <auteur>Haeffelin, Martial</auteur>
  <auteur>Kotthaus, Simone</auteur>
  <auteur>Leymarie, Juliette</auteur>
  <auteur>Madelin, Malika</auteur>
  <auteur>Price, Jeremy</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>4-6</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0049</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_4.pdf</url_pdf>
  <citation>Masson, Valéry ; Lemonsu, Aude ; Martinet, Pauline ; Denjean, Cyrielle ; Boissard, Christophe ; Cantrell, Chris ; Michoud, Vincent ; Gros, Valérie ; Haeffelin, Martial ; Kotthaus, Simone ; Leymarie, Juliette ; Madelin, Malika ; Price, Jeremy. Une campagne de mesures sur le climat urbain et la qualité de l'air de la région parisienne. La Météorologie, 118, 4-6, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Campagne de mesure, Observation météorologique, Mesure aéroportee, Télédétection, Radiosondage, Pollution atmosphérique, Climat urbain, ICU (îlot de chaleur urbain), Région parisienne, Paname 2022</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Chaleur, sécheresse et orages en mai et juin 2022</titre>
  <auteur>Sorel, Matthieu</auteur>
  <auteur>Kreitz, Michaël</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>7-9</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0050</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_7.pdf</url_pdf>
  <citation>Sorel, Matthieu ; Kreitz, Michaël. Chaleur, sécheresse et orages en mai et juin 2022. La Météorologie, 118, 7-9, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Vague de chaleur, Sécheresse, Foudre, Record climatique, Valeur extrême, Bilan climatique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Méga-éclairs, deux records validés par l'OMM</titre>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>10-12</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0051</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_10.pdf</url_pdf>
  <citation>Soula, Serge. Méga-éclairs, deux records validés par l'OMM. La Météorologie, 118, 10-12, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Eclair, Télédétection satellitaire, Méthode de mesure, Record climatique, Validation d'un record</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Le deuxième atelier annuel du consortium Accord</titre>
  <auteur>Pottier, Patricia</auteur>
  <auteur>Fischer, Claude</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>13</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0052</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_13.pdf</url_pdf>
  <citation>Pottier, Patricia ; Fischer, Claude. Le deuxième atelier annuel du consortium Accord. La Météorologie, 118, 13, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Prévision numerique, Diffusion scientifique, Cooperation internationale</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>En mémoire de Pierre Etchevers</titre>
  <auteur>Salas y Mélia, David</auteur>
  <auteur>Morin, Samuel</auteur>
  <auteur>Josse, Patrick</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>14-16</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0053</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_14.pdf</url_pdf>
  <citation>Salas y Mélia, David ; Morin, Samuel ; Josse, Patrick. En mémoire de Pierre Etchevers. La Météorologie, 118, 14-16, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Hommage, Modélisation du manteau neigeux, Prévision des avalanches, Modèle Crocus, Safran-Isba-Modcou (SIM) </mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La photo du trimestre</rubrique>
  <titre>Supercellules et mammas</titre>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>17</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0054</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_17.pdf</url_pdf>
  <citation>Supercellules et mammas. La Météorologie, 118, 17, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Photographie de phénomène, Mésocyclone, Supercellule orageuse, Mamma</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie de Météo et Climat</rubrique>
  <titre>Remise du Prix Perrin de Brichambaut 2022</titre>
  <auteur>Blanchet, Guy</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>18</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0055</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_18.pdf</url_pdf>
  <citation>Blanchet, Guy. Remise du Prix Perrin de Brichambaut 2022. La Météorologie, 118, 18, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Education, Remise de prix</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie de Météo et Climat</rubrique>
  <titre>Remise du prix Prud'homme 2021</titre>
  <auteur>Planton, Serge</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>19-20</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0056</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_19.pdf</url_pdf>
  <citation>Planton, Serge. Remise du prix Prud'homme 2021. La Météorologie, 118, 19-20, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Remise de prix, Couplage vent-vagues</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Histoire</rubrique>
  <titre>Les mesures de température de Duhamel du Monceau de 1748 à 1780</titre>
  <titre_en>Duhamel du Monceau temperature measurements from 1748 to 1780</titre_en>
  <auteur>Rousseau, Daniel</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>21-28</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0057</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_21.pdf</url_pdf>
  <citation>Rousseau, Daniel. Les mesures de température de Duhamel du Monceau de 1748 à 1780. La Météorologie, 118, 21-28, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Climatologie historique, Histoire de la météorologie, Séries de température, Données quotidiennes, Région parisienne, Comparaison entre séries de mesure, Thermomètre Réaumur, Observations botanico-météorologiques</mots_cles>
  <resume_fr>Henri Louis Duhamel du Monceau a publié dans Histoire de l'Académie Royale des Sciences 40 articles sur des observations botanico-météorologiques réalisées dans son domaine de Denainvilliers, à 80 km au sud de Paris. Parmi celles-ci figurent des mesures de température réalisées trois fois par jour de 1748 à 1780. À partir de ces données, complétées, corrigées et transcrites en degrés Celsius, une série complète de températures journalières a été constituée. Cette série est comparée à celles réalisées à partir de mesures effectuées à la même époque par d'autres savants dans la région parisienne. Elle est utilisée pour illustrer quelques aspects du climat de cette période.</resume_fr>
  <resume_en>Henri Louis Duhamel du Monceau published in Histoire de l'Académie Royale des Sciences 40 articles on botanico-meteorological observations made at the Château de Denainvilliers, near Pluviers en Gâtinais, 80 km south of Paris. Among these are temperature measurements taken 3 times a day from 1748 to 1780. With these data, supplemented, corrected and transcribed in Celsius degrees, a complete series of daily temperatures has been built. This series is compared with measurements taken at the same time by other scientists in the Paris region. The series is used to illustrate some aspects of the climate of this period.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Hydrologie</rubrique>
  <titre>Contenu en eau des sols : comparaison des données simulées par SIM2 avec les données observées</titre>
  <titre_en>Soil water content in metropolitan France: comparison of data simulated by the SIM2 modeling chain with observed data</titre_en>
  <auteur>Etchevers, Pierre</auteur>
  <auteur>Besson, François</auteur>
  <auteur>Soubeyroux, Jean-Michel</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>29-35</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0058</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_29.pdf</url_pdf>
  <citation>Etchevers, Pierre ; Besson, François ; Soubeyroux, Jean-Michel. Contenu en eau des sols : comparaison des données simulées par SIM2 avec les données observées. La Météorologie, 118, 29-35, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Humidite du sol, Méthode de mesure, Télédétection satellitaire, Modélisation hydrométéorologique, Comparaison aux observations, Validation de modèle, Modèles Svat, SIM2, ISBA</mots_cles>
  <resume_fr>Le contenu en eau du sol près de la surface, variable essentielle de notre environnement, reste assez méconnu en raison des difficultés pour l'observer. La chaîne de modélisation hydrométéorologique SIM2 permet de le simuler à partir des conditions météorologiques. La comparaison des résultats du modèle avec les observations d'une vingtaine de stations du sud de la France montre une bonne adéquation des deux jeux de données, la dynamique temporelle du contenu en eau du sol étant bien représentée (amplitude et saisonnalité). Les performances de SIM2 se détériorent un peu en été lors de la survenue d'orages intenses très locaux.</resume_fr>
  <resume_en>The water content of the soil near the surface, an essential variable of our environment, remains rather unknown because of the observation difficulties. The hydro-meteorological modeling chain SIM2 allows to simulate it from meteorological conditions. Comparison of the model results with observations from about 20 stations in southern France shows a good match between the two data sets. The temporal dynamics of soil water content is well represented (amplitude and seasonality). The SIM2 performance slightly deteriorates in summer when very local intense thunderstorms occur.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Pollution atmosphérique</rubrique>
  <titre>Comment mieux appréhender l'exposition à la pollution atmosphérique ?</titre>
  <titre_en>How to better understand health exposure to air pollution?</titre_en>
  <auteur>Weber, Samuel</auteur>
  <auteur>Jaffrezo, Jean-Luc</auteur>
  <auteur>Uzu, Gaëlle</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>36-44</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0059</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_36.pdf</url_pdf>
  <citation>Weber, Samuel ; Jaffrezo, Jean-Luc ; Uzu, Gaëlle. Comment mieux appréhender l'exposition à la pollution atmosphérique ?. La Météorologie, 118, 36-44, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Pollution atmosphérique, Relation santé-composition de l'air, Qualité de l'air, Particules fines, Méthodologie PMF, Potentiel oxydant, Indicateur sanitaire</mots_cles>
  <resume_fr>La pollution atmosphérique représente, dans le monde, la quatrième cause de mortalité, principalement due à la présence de particules fines de propriétés physico-chimiques très variées et aux sources multiples. La diversité considérable de ces particules fines rend l'évaluation de leur toxicité complexe. Cette publication vulgarise des travaux de thèse sur un nouvel indicateur de l'exposition à cette pollution, le potentiel oxydant des particules. Cette mesure quantifie la capacité des particules à créer un stress oxydant pulmonaire, à l'origine de pathologies cardio-respiratoires, et permet d'étudier la réactivité de l'aérosol dans des conditions plus proches de l'exposition physiologique aux particules fines.</resume_fr>
  <resume_en>Air pollution is the fourth leading cause of death in the world, mainly due to fine particles with a wide range of physico-chemical properties and multiple sources. The large diversity of these particles makes the evaluation of its toxicity complex. This publication popularizes the work of a doctoral thesis on a new exposure metric, the oxidative potential of particles. This measure quantifies the capacity of particles to create pulmonary oxidative stress, at the origin of cardio-respiratory pathologies and allows to study the reactivity of aerosol under conditions closer to physiological exposure to fine particles.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Observation</rubrique>
  <titre>Le site instrumenté CO-PDD dédié à la surveillance de l'atmosphère</titre>
  <titre_en>The instrumented site CO-PDD for the survey of the atmosphere</titre_en>
  <auteur>Baray, Jean-Luc</auteur>
  <auteur>Deguillaume, Laurent</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>45-54</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0060</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_45.pdf</url_pdf>
  <citation>Baray, Jean-Luc ; Deguillaume, Laurent. Le site instrumenté CO-PDD dédié à la surveillance de l'atmosphère. La Météorologie, 118, 45-54, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Composition de l'atmosphère, Mesure in situ, Télédétection, Puy-de-Dôme, Nuage, Aérosol, Précipitations, Radioactivité, Base de données, Recherche scientifique, Gaz traces, Site instrumental, Observatoire meteorologique, Historique, Aspirateur à nuage</mots_cles>
  <resume_fr>Le site instrumenté Cézeaux-Aulnat Opme Puy de Dôme (CO-PDD) est une plateforme d'observation de l'atmosphère labellisée à l'échelle nationale par le CNRS et le Cnes, impliquée dans des réseaux internationaux pour le climat tels que GAW (Global Atmospheric Watch) et dans des infrastructures de recherche telles que Actris (Aerosol Cloud and Trace gases Research Infrastructure) ou Icos (Integrated Carbon Observation System). Composé de quatre stations de mesures in situ et par télédétection dans la région clermontoise, il produit sur le long terme des mesures de la composition atmosphérique gazeuse et particulaire, des nuages et des précipitations en incluant la dimension verticale. Sa localisation géographique lui permet d'échantillonner des masses d'air présentant des origines très diverses, dans des conditions d'ennuagement très fréquentes. Cela en fait un site exceptionnel pour caractériser la variabilité environnementale de la composition atmosphérique.</resume_fr>
  <resume_en>The instrumented site Cézeaux-Aulnat Opme Puy de Dôme (COPDD) is an atmosphere observation platform labeled at the national level by CNRS and CNES institutes and involved in international climate networks such as GAW (Global Atmospheric Watch) and in research infrastructures such as ACTRIS (Aerosol Cloud and Trace gas Research Infrastructure) or ICOS (Integrated Carbon Observation System). Composed of four in situ and remote sensing measurement points around the city of Clermont-Ferrand, it produces long-term measurements of gaseous and aerosol atmospheric composition, clouds and precipitation, including the vertical dimension. Its geographical location allows various origin air masses to be sampled, in very frequent cloudy conditions. This makes it an exceptional site for characterizing the environmental variability of the atmospheric composition.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Le temps des écrivains</rubrique>
  <titre>L'amélioration des climats de la Terre chez Jules Verne et Marc Twain</titre>
  <auteur>Boucher, Olivier</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>55-59</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0061</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_55.pdf</url_pdf>
  <citation>Boucher, Olivier. L'amélioration des climats de la Terre chez Jules Verne et Marc Twain. La Météorologie, 118, 55-59, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Littérature, Extraits, Modification du climat, Roman</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Géomimétisme, réguler le changement climatique grâce à la nature / par Pierre Gilbert</titre>
  <auteur>Juvanon du Vachat, Régis</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>60</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0062</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_60.pdf</url_pdf>
  <citation>Juvanon du Vachat, Régis. Géomimétisme, réguler le changement climatique grâce à la nature / par Pierre Gilbert. La Météorologie, 118, 60, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Changement climatique, Stockage du CO2, Agro-écologie</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Nuages / par Hugo Hildebrand Hildebrandsson, Albert Riggenbach et Léon Teisserenc de Bort</titre>
  <auteur>Rochas, Michel J.</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>61</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0063</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_61.pdf</url_pdf>
  <citation>Rochas, Michel J.. Nuages / par Hugo Hildebrand Hildebrandsson, Albert Riggenbach et Léon Teisserenc de Bort. La Météorologie, 118, 61, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Nuage, Photographie, Histoire de la météorologie, Art, Atlas de nuages</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vient de paraître</rubrique>
  <titre>Vient de paraître</titre>
  <auteur>Javelle, Jean-Pierre</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>62-63</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0064</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_62.pdf</url_pdf>
  <citation>Javelle, Jean-Pierre. Vient de paraître. La Météorologie, 118, 62-63, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <description>OUVRAGES : 
Géopolitique du climat ; les relations internationales dans un monde en surchauffe. Par François Gemenne / 
Le changement climatique dans la littérature du XVIIe siècle à nos jours. Par Frédérique Rémy / 
Les paysans face au chaos climatique. Par Gilles Luneau / 
Coup de chaud sur les montagnes. Par Bernard Francou et Marie-Antoinette Mélières / 
Rencontres intimes avec l'Anthropocène ; récits personnels de scientifiques. Ouvrage collectif / 
Les guides de montagne et le changement climatique, une histoire d'adaptation. Par Brad Carlson, Ludovic Ravanel et Yann Borgnet / 
REVUES : 
Adaptation au changement climatique. Annales des Mines, série Responsabilité &amp; Environnement, n° 106, avril 2022 /
THESES : 
Rémi Chalinel : Analyse du protoxyde d'azote (N2O) à partir de l'instrument spatial Iasi. Thèse de l'université de Toulouse / 
Antoine Blanc : Grenoble Alpes Métropole et son adaptation au changement climatique ; caractérisation et évolution des scénarios atmosphériques générateurs de précipitations extrêmes dans les Alpes du Nord françaises. Thèse de l'université Grenoble Alpes / 
Mohammad El Aabaribaoune : Assimilation des luminances Iasi dans un modèle de chimie transport pour la surveillance de l'ozone et des poussières désertiques. Thèse de l'université de Toulouse / 
Gaston Manta : The South Atlantic Ocean circulation and its variability at different scales. Thèse de l'université Paris Sciences &amp; Lettres / 
Weimin Jiang : Centennial Amoc variability; mechanism and impacts. Thèse de Sorbonne Université / 
Julia Maillard : Boundary-layer processes impacting the surface energy balance in the Arctic. Thèse de Sorbonne Université / 
Fanny Picourlat : Mise à l'échelle des processus hydrologiques pour les modèles de surface continentale, de la modélisation 3D intégrée au modèle de réservoir ; application au bassin du Little Washita. Thèse de l'université Paris-Saclay / 
Tiphaine Penchenat : Reconstruction multi-centenaire des variations d'indicateurs hydro-climatiques en Patagonie à partir de la composition isotopique des cernes d'Araucaria araucana. Thèse de l'université Paris-Saclay.</description>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Atlantique Nord, 2021 : Retour à une relative normalité malgré l'ouragan meurtrier Ida</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>64-74</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0065</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_64.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Atlantique Nord, 2021 : Retour à une relative normalité malgré l'ouragan meurtrier Ida. La Météorologie, 118, 64-74, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Atlantique nord, Cyclone tropical, Formation tropicale, Tempête, Classification, Trajectoire, Golfe du Mexique, U.S.A., Mer des caraïbes, Antilles, Bermudes, Bilan saisonnier, Ouragan, Ida</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Océan Indien Nord 2021 : Une saison peu active mais atypique avec l'impact de Shaheen sur Oman</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>75-79</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0066</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_75.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Océan Indien Nord 2021 : Une saison peu active mais atypique avec l'impact de Shaheen sur Oman. La Météorologie, 118, 75-79, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Cyclone tropical, Trajectoire, Golfe du Bengale, Inde, Océan indien nord, Mer d'Arabie, Mer d'Andaman, Tempête cyclonique, Bilan saisonnier</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Mars 2022 : Lentilles nuageuses ; Au soleil, ou pas !</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <auteur>Mauss, Adrien</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>80-81</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0067</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_80.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain ; Mauss, Adrien. Mars 2022 : Lentilles nuageuses ; Au soleil, ou pas !. La Météorologie, 118, 80-81, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Stratocumulus, Nuage lenticulaire, France, Amas nuageux, Poussières désertiques, Cordillère des Andes, Patagonie</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Avril 2022 : Ondulations asiatiques ; Poussières méditerranéennes</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <auteur>Hernandez, Jean-Baptiste</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>82-83</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0068</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_82.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain ; Hernandez, Jean-Baptiste. Avril 2022 : Ondulations asiatiques ; Poussières méditerranéennes. La Météorologie, 118, 82-83, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Mer Jaune, Onde de gravité, Poussières de sable, Péninsule arabique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Mai 2022 : La Réunion, l'île intense ; Cyclones jumeaux</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>84-85</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0069</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_84.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Mai 2022 : La Réunion, l'île intense ; Cyclones jumeaux. La Météorologie, 118, 84-85, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, La Réunion, Cumulus, Océan indien, Cyclone tropical</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Retour sur...</rubrique>
  <titre>Les chutes de grêle en France entre mai et juin 2022</titre>
  <auteur>Kreitz, Michaël</auteur>
  <auteur>Sorel, Matthieu</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>86-92</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0070</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_86.pdf</url_pdf>
  <citation>Kreitz, Michaël ; Sorel, Matthieu. Les chutes de grêle en France entre mai et juin 2022. La Météorologie, 118, 86-92, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Grêle, France, Incidence économique, Etude d'évènement particulier, Analyse synoptique, Conditions atmosphériques, Cisaillement vertical, Formation de la grêle, Supercellule orageuse, CAPE</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Résumés climatiques</rubrique>
  <titre>Mars à mai 2022</titre>
  <auteur>Météo-France/DCSC</auteur>
  <auteur>Mercator Océan</auteur>
  <annee>2022</annee>
  <numero>118</numero>
  <pages>93-101</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2022-0071</doi>
  <url_pdf>meteo_2022_118_93.pdf</url_pdf>
  <citation>Météo-France/DCSC ; Mercator Océan. Résumé climatique, Mars à mai 2022. La Météorologie, 118, 93-101, 2022.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>08</mois>
   <annee>2022</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Climatologie d'un lieu, France, Régime de temps, Anomalie climatique, Oscillations océaniques, Température de surface de la mer, Extension de la banquise, Bilan climatique</mots_cles>
 </notice>
</notices_simples>
