<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<notices_simples numero="113">
 <notice>
  <rubrique>Couverture</rubrique>
  <annee>2021</annee>
  <mois>05</mois>
  <numero>113</numero>
  <url_pdf>meteo_2021_113_couv.pdf</url_pdf>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Éditorial</rubrique>
  <titre>Editorial</titre>
  <auteur>Boucher, Olivier</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>1</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0033</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_1.pdf</url_pdf>
  <citation>Boucher, Olivier. Editorial. La Météorologie, 113, 1, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>2020 : année la plus chaude en France, l'une des trois les plus chaudes dans le monde</titre>
  <auteur>Blanchet, Guy</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>2-4</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0034</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_2.pdf</url_pdf>
  <citation>Blanchet, Guy. 2020 : année la plus chaude en France, l'une des trois les plus chaudes dans le monde. La Météorologie, 113, 2-4, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Réchauffement climatique, Record climatique, Bilan annuel</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Premières observations de UVSQ-SAT</titre>
  <auteur>Meftah, Mustapha</auteur>
  <auteur>Keckhut, Philippe</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>5-7</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0035</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_5.pdf</url_pdf>
  <citation>Meftah, Mustapha ; Keckhut, Philippe. Premières observations de UVSQ-SAT. La Météorologie, 113, 5-7, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Télédétection satellitaire, Bilan radiatif, Mission spatiale</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Arktika-M1, un satellite météorologique russe en orbite excentrée</titre>
  <auteur>Capderou, Michel</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>7-9</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0036</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_7.pdf</url_pdf>
  <citation>Capderou, Michel. Arktika-M1, un satellite météorologique russe en orbite excentrée. La Météorologie, 113, 7-9, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Satellite météorologique, Orbite elliptique, Mission spatiale, Orbite Molnya</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Ouranos AuRA : accompagner les territoires dans leur transition climatique</titre>
  <auteur>Lutoff, Céline</auteur>
  <auteur>Anquetin, Sandrine</auteur>
  <auteur>Arthuis, Marie</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>9-10</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0037</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_9.pdf</url_pdf>
  <citation>Lutoff, Céline ; Anquetin, Sandrine ; Arthuis, Marie. Ouranos AuRA : accompagner les territoires dans leur transition climatique. La Météorologie, 113, 9-10, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Rhône-Alpes, Collectivité locale, Recherche scientifique, Partenariat, Atténuation, Adaptation climatique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Médaille d'argent du CNRS pour Cathy Clerbaux</titre>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>11-12</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0038</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_11.pdf</url_pdf>
  <citation>Médaille d'argent du CNRS pour Cathy Clerbaux. La Météorologie, 113, 11-12, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Météorologie spatiale, Remise de prix</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La photo du trimestre</rubrique>
  <titre>Le sable du Sahara à la rencontre de la neige</titre>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>13</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0039</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_13.pdf</url_pdf>
  <citation>Le sable du Sahara à la rencontre de la neige. La Météorologie, 113, 13, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Neige, Poussières sahariennes</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie de Météo et Climat</rubrique>
  <titre>Remise des prix Prud'homme 2019 et 2020</titre>
  <auteur>Guillaume, Anne</auteur>
  <auteur>Daudier, Morgane</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>14-18</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0040</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_14.pdf</url_pdf>
  <citation>Guillaume, Anne ; Daudier, Morgane. Remise des prix Prud'homme 2019 et 2020. La Météorologie, 113, 14-18, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Remise de prix</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Optique atmosphérique</rubrique>
  <titre>Troisième atelier Trattoria consacré au transfert radiatif atmosphérique</titre>
  <titre_en>Third Trattoria workshop on atmospheric radiative transfer</titre_en>
  <auteur>Dubuisson, Philippe</auteur>
  <auteur>Deschamps, Adrien</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>19-34</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0041</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_19.pdf</url_pdf>
  <citation>Dubuisson, Philippe ; Deschamps, Adrien. Troisième atelier Trattoria consacré au transfert radiatif atmosphérique. La Météorologie, 113, 19-34, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Télédétection satellitaire, Recherche scientifique, Physique du rayonnement, Luminance, Spectroscopie, Modélisation, Code de transfert radiatif</mots_cles>
  <resume_fr>Le Cnes, en collaboration avec le CNRS/Insu et Météo-France, organisait en janvier 2020 à Toulouse la troisième édition de l'atelier Trattoria (Transfert radiatif dans les atmosphères terrestres pour les observations spatiales). Cet atelier est principalement consacré aux codes de transfert radiatif dans l'atmosphère terrestre pour les applications de télédétection spatiale, opérant sur l'ensemble de la gamme des longueurs d'onde de l'ultraviolet aux micro-ondes. Ces codes numériques sont fondamentaux pour la préparation des instruments de télédétection, ainsi que pour le traitement et l'exploitation des données satellitaires. Cet atelier était ouvert à tous les chercheurs, ingénieurs, post-doctorants et doctorants du domaine. Les résultats et recommandations de l'atelier doivent servir de guide au Cnes et aux divers participants et utilisateurs français et européens de codes de transfert radiatif.</resume_fr>
  <resume_en>The CNES, in collaboration with the CNRS/INSU and Météo-France, organized in January 2020 in Toulouse the third edition of the Trattoria workshop (Transfert radiatif dans les atmosphères terrestres pour les observations spatiales). This workshop is mainly devoted to radiation transfer codes in the Earth's atmosphere for space remote sensing applications, operating over the entire wavelength range from ultraviolet to microwaves. These numerical codes are fundamental for the preparation of remote sensing instruments, as well as for the processing and exploitation of satellite data. This workshop was open to all researchers, engineers, post-doctoral and doctoral students in the field. The results and recommendations of the workshop should serve as a &quot;guide&quot; for CNES and the various French and European participants and users of radiative transfer codes.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Chimie de l'atmosphère</rubrique>
  <titre>Composés organiques volatils : des mécanismes moléculaires intriqués au centre de la complexité de la chimie troposphérique</titre>
  <titre_en>Volatile organic compounds: Intricate molecular mechanisms at the center of the complexity of tropospheric chemistry</titre_en>
  <auteur>Doussin, Jean-François</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>35-40</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0042</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_35.pdf</url_pdf>
  <citation>Doussin, Jean-François. Composés organiques volatils : des mécanismes moléculaires intriqués au centre de la complexité de la chimie troposphérique. La Météorologie, 113, 35-40, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Pollution atmosphérique, Chimie de l'atmosphère, Aérosols organiques secondaires</mots_cles>
  <resume_fr>La pollution de l'air demeure l'un des principaux fléaux des temps modernes. Outre la pollution atmosphérique dite « primaire » se développe aussi une pollution atmosphérique plus pernicieuse, appellée « secondaire », produite dans l'environnement atmosphérique. Elle est le fruit d'une chimie atmosphérique multiphasique, impliquant des composés organiques et radicalaires, rendue complexe à la fois par le grand nombre de composants de l'air et par la multiplicité de leurs voies d'évolution chimique. En mettant en perspective cette complexité, cet article se propose de donner quelques clefs pour l'appréhender et de présenter les stratégies de la recherche qui permettront de réduire cette pollution secondaire.</resume_fr>
  <resume_en>Air pollution remains one of the main plagues of modern times. In addition to so-called &quot;primary&quot; air pollution, a more pernicious air pollution is also developing, termed &quot;secondary&quot;, i.e. produced in the atmospheric environment. It is the result of an atmospheric multiphase chemistry involving organic and radical compounds, made complex both by the large number of components in the air and the multiplicity of their chemical pathways. Putting this complexity into perspective, this article provides some keys to understand it and to present research strategies that will reduce this secondary pollution.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Biométéorologie</rubrique>
  <titre>De la loi bioclimatique à la conception bioclimatique en architecture</titre>
  <titre_en>From 'bioclimatic law' to 'bioclimatic approach' in architecture</titre_en>
  <auteur>Gaillard, Clément</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>41-46</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0043</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_41.pdf</url_pdf>
  <citation>Gaillard, Clément. De la loi bioclimatique à la conception bioclimatique en architecture. La Météorologie, 113, 41-46, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Architecture, Histoire des sciences, Biométéorologie, Confort, Influence du climat, Adaptation climatique, Bioclimatisme</mots_cles>
  <resume_fr>Cet article souhaite étudier la circulation du terme « bioclimatique » à travers les différentes sciences où il a été employé au cours du XX e siècle et les projets scientifiques auxquels il a été associé. Si aujourd'hui ce terme renvoie généralement à l'architecture, et à ce qu'on nomme la conception bioclimatique, il n'est pas issu de l'architecture puisqu'il provient des recherches d'un entomologiste américain du début du XX e siècle nommé Andrew D. Hopkins. D'abord utilisé par Hopkins, puis dans de nombreuses autres sciences par la suite, il a été popularisé avec le développement de la conception bioclimatique en architecture dès 1963. Cet article propose d'étudier comment les significations successivement associées à ce concept se sont manifestées dans les préoccupations propres à l'architecture.</resume_fr>
  <resume_en>This article aims to study the circulation of the term 'bioclimatic' through the different sciences in which it has been used during the 20th century and the scientific projects with which it has been associated. If today this term generally refers to architecture, and what is called bioclimatic design, it does not come from architecture since it comes from the research of an American entomologist at the beginning of the 20 th century named Andrew D. Hopkins. First used by Hopkins, then in many other sciences thereafter, it was popularized with the development of bioclimatic approach in architecture in 1963. This article proposes to study how the meanings successively associated with this concept were manifested in the concerns specific to architecture.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Hydrologie</rubrique>
  <titre>Analyse météorologique de l'évolution temporelle du risque d'inondation à Douala (Cameroun)</titre>
  <titre_en>Meteorological analysis of the temporal evolution of the flood risk in Douala (Cameroon)</titre_en>
  <auteur>Djiondo Ngongang, Rinelle </auteur>
  <auteur>Djiotang Tchotchou, Lucie Angennes</auteur>
  <auteur>Ossombo, Boniface Elvis </auteur>
  <auteur>Sandjeu Wandjie, Brice Baudouin</auteur>
  <auteur>Lenouo, André</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>47-55</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0044</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_47.pdf</url_pdf>
  <citation>Djiondo Ngongang, Rinelle  ; Djiotang Tchotchou, Lucie Angennes ; Ossombo, Boniface Elvis  ; Sandjeu Wandjie, Brice Baudouin ; Lenouo, André. Analyse météorologique de l'évolution temporelle du risque d'inondation à Douala (Cameroun). La Météorologie, 113, 47-55, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Inondation - risque, Cameroun, Mousson, Etude d'évènement particulier, Ruissellement en surface, Urbanisation, Vulnérabilité, Gestion des risques</mots_cles>
  <resume_fr>Cet article analyse l'évolution des inondations dans la ville de Douala à partir des méthodes permettant de calculer une valeur de débit maximum à l'aide des données météorologiques sur une période de 35 ans (1985-2019). Une base de données sur les inondations créée à l'aide d'informations issues de la presse montre que Douala est fréquemment inondée durant la saison des pluies par des systèmes précipitants en V associés à la mousson. On observe ainsi une augmentation du nombre d'inondations rapportées depuis les années 2010, qui semble corrélée avec l'évolution de l'emprise urbaine de la ville. Les zones urbaines inondées de façon récurrente sont le plus souvent les quartiers « informels » construits directement en zones inondables et dont l'accroissement est important depuis les années 1990. L'étude des inondations du 2 et 3 août 2000 à Douala indique qu'on avait une situation synoptique propice à de fortes précipitations. On peut par l'exemple noter que l'humidité relative était presque de 99 %, ce qui implique que l'air est saturé en eau avec une chute de température. L'intérêt de cette étude est de réduire la vulnérabilité en intégrant les populations et les décideurs au coeur des stratégies de développement et de gestion urbaine des risques liés aux aléas climatiques.</resume_fr>
  <resume_en>This article analyzes the temporal evolution of flooding in the urban area of Douala using methods allowing to compute a maximum flow value using meteorological data over a period of 35 years (1985-2019). A flood database is created using information from the press showing that Douala is frequently flooded during the rainy season by V-shaped precipitating systems associated to the monsoon. We can thus observe an increase in the number of floods reported since the 2010s, which seems to be correlated with the evolution of the city's urban footprint. The recurrently flooded urban areas are most often informal neighbourhoods built directly in flood-prone areas and whose increase has been significant since the 1990s. The case study of the floods of August 2 and 3, 2000 in Douala indicates that there was a synoptic situation conducive to heavy rainfall. On the other hand, relative humidity is almost 99 % which requires the air to be saturated with water with a drop in temperature, which will cause a change of state. The purpose of this study is to reduce vulnerability by integrating populations and decision-makers at the heart of development strategies and urban risk management related to climatic hazards.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Récit</rubrique>
  <titre>Un an en Terre Adélie (5)</titre>
  <auteur>Gourand, François</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>56-60</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0045</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_56.pdf</url_pdf>
  <citation>Gourand, François. Un an en Terre Adélie (5). La Météorologie, 113, 56-60, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Antarctique, Terre Adélie, Vent catabatique, Témoignage, Hivernage, Phénomène de Loewe, Base Dumont d'Urville</mots_cles>
  <resume_fr>Durant cinq numéros de La Météorologie, nous vous proposons un carnet de voyage, une immersion au sein de la base Dumont-d'Urville, située en Terre Adélie. C'est le responsable de la station météorologique, François Gourand, qui nous en propose le récit pendant son séjour de décembre 2019 à novembre 2020. Ce cinquième et dernier article est consacré au vent catabatique.</resume_fr>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Les Révoltes du ciel : Une histoire du changement climatique XVe-XXe siècle / par Jean-Baptiste Fressoz et Fabien Locher</titre>
  <auteur>Bierjon, Antoine</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>61-62</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0046</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_61.pdf</url_pdf>
  <citation>Bierjon, Antoine. Les Révoltes du ciel : Une histoire du changement climatique XVe-XXe siècle / par Jean-Baptiste Fressoz et Fabien Locher. La Météorologie, 113, 61-62, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Histoire, Histoire de la météorologie, Histoire coloniale, Déforestation, Changement climatique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Introduction au rayonnement solaire / par Lucien Wald</titre>
  <auteur>Dubus, Laurent</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>62</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0047</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_62.pdf</url_pdf>
  <citation>Dubus, Laurent. Introduction au rayonnement solaire / par Lucien Wald. La Météorologie, 113, 62, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Rayonnement solaire, Physique du rayonnement</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vient de paraître</rubrique>
  <titre>Vient de paraître</titre>
  <auteur>Javelle, Jean-Pierre</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>63-64</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0048</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_63.pdf</url_pdf>
  <citation>Javelle, Jean-Pierre. Vient de paraître. La Météorologie, 113, 63-64, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <description>OUVRAGES : 
La petite histoire des flocons de neige. Par Étienne Ghys / 
Réchauffement climatique. Par François-Marie Bréon / 
Halte au catastrophisme ! Les vérités de la transition énergétique. Par Marc Fontecave / 
La voix des pôles. Par Lydie Lescarmontier / 
Où vont les vents sauvages ; marcher à la rencontre des vents d'Europe, des Pennines jusqu'en Provence. Par Nick Hunt / 
THESES : 
Thomas Burgot : Viabilité et performance des solveurs points de grille dans la résolution du problème implicite du noyau dynamique du modèle Arome. Thèse de l'université de Toulouse / 
César Deschamps-Berger : Apport de la photogrammétrie spatiale pour la modélisation du manteau neigeux. Thèse de l'université de Toulouse / 
Guillaume Thomas : Potentiel de l'assimilation des données de radar à double polarisation pour la prévision du temps à échelle convective. Thèse de l'université de Toulouse / 
Audrey Delpech : Dynamique de l'océan profond aux basses latitudes ; génération et impacts des jets zonaux. Thèse de l'université de Toulouse / 
Benjamin Le Roy : Méthodologie d'étude des impacts du changement climatique sur la ville par descente d'échelle statistico-dynamique. Thèse de l'université de Toulouse / 
Taline Zgheib : Trajectoires du risque avalancheux résultant de changements sociaux-environnementaux dans les hautes vallées des Alpes françaises. Thèse de l'université Grenoble Alpes / 
Zohra Mhedhbi : Construire une expertise climatique locale pour mettre à l'agenda l'adaptation au changement climatique dans la planification et l'aménagement urbains ; le cas du Grand Tunis. Thèse de l'université de Toulouse / 
Bouthaina Khalfallah : La distribution en taille des particules fines dans le cycle des poussières désertiques. Thèse de l'université Paris-Est / 
Manuel Tanguy : Impact de la température de surface sur les précipitations au nord du Golf de Guinée durant le printemps boréal aux échelles diurnes à saisonnières. Thèse de l'université Versailles Saint-Quentin-en-Yvelines / 
Joffrey Dumont Le Brazidec : Inférence bayésienne et quantification d'incertitudes pour l'estimation de sources de rejets de radionucléides. Thèse de l'École des Ponts Paris Tech.</description>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Pacifique Nord-Ouest, 2020 : Une saison des typhons peu active</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>65-71</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0049</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_65.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Pacifique Nord-Ouest, 2020 : Une saison des typhons peu active. La Météorologie, 113, 65-71, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Pacifique Nord-Ouest, Cyclone tropical, Tempête, Trajectoire, Incidence humaine, Inondations, Bilan saisonnier, Typhon</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Pacifique Nord-Est et central, 2020 : Une saison peu active</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>72-78</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0050</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_72.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Pacifique Nord-Est et central, 2020 : Une saison peu active. La Météorologie, 113, 72-78, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Pacifique Nord-Est, Cyclone tropical, Tempête, Trajectoire, Incidence humaine, Inondations, Pacifique central, Bilan saisonnier</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Décembre 2020 : Après la pluie, le beau temps ! ; Ça souffle fort !</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>79-80</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0051</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_79.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Décembre 2020 : Après la pluie, le beau temps ! ; Ça souffle fort !. La Météorologie, 113, 79-80, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Front froid, Golfe du Mexique, France, Tempête, Rue de nuages</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Janvier 2021 : Chaleur hellénique ; Sur les traces de Filomena</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>81-82</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0052</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_81.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Janvier 2021 : Chaleur hellénique ; Sur les traces de Filomena. La Météorologie, 113, 81-82, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Sirocco, Espagne, Neige, Poussières sahariennes</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Les photos du mois</rubrique>
  <titre>Février 2021 : Conditions hivernales ; Morcellement d'A-68 A</titre>
  <auteur>Le Moal, Sylvain</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>83-84</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0053</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_83.pdf</url_pdf>
  <citation>Le Moal, Sylvain. Février 2021 : Conditions hivernales ; Morcellement d'A-68 A. La Météorologie, 113, 83-84, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, France, Neige, Vague de froid, Iceberg, Atlantique Sud</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Retour sur...</rubrique>
  <titre>Les épisodes de poussières désertiques en France métropolitaine de début 2021</titre>
  <auteur>Kreitz, Michaël</auteur>
  <auteur>Heymes, Gaétan</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>85-90</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0054</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_85.pdf</url_pdf>
  <citation>Kreitz, Michaël ; Heymes, Gaétan. Les épisodes de poussières désertiques en France métropolitaine de début 2021. La Météorologie, 113, 85-90, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>France, Etude d'évènement particulier, Analyse synoptique, Image satellitaire, Radiosondage, Poussières sahariennes, Risque d'avalanche</mots_cles>
  <resume_fr>La fin d'hiver et le début de printemps météorologiques 2021 ont été marqués par de nombreux épisodes de remontées de poussières désertiques. Ces situations n'ont rien d'exceptionnel, mais leur répétition et leurs conséquences quelquefois spectaculaires méritent quelques précisions.</resume_fr>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Résumés climatiques</rubrique>
  <titre>Décembre 2020 à Février 2021</titre>
  <auteur>Météo-France/DCSC</auteur>
  <auteur>Mercator Océan</auteur>
  <annee>2021</annee>
  <numero>113</numero>
  <pages>91-99</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2021-0055</doi>
  <url_pdf>meteo_2021_113_91.pdf</url_pdf>
  <citation>Météo-France/DCSC ; Mercator Océan. Résumé climatique, Décembre 2020 à Février 2021. La Météorologie, 113, 91-99, 2021.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>05</mois>
   <annee>2021</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Climatologie d'un lieu, France, Régime de temps, Anomalie climatique, Oscillations océaniques, Température de surface de la mer, Extension de la banquise, Bilan climatique</mots_cles>
 </notice>
</notices_simples>
