<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<notices_simples numero="124">
 <notice>
  <rubrique>Couverture</rubrique>
  <annee>2024</annee>
  <mois>02</mois>
  <numero>124</numero>
  <url_pdf>meteo_2024_124_couv.pdf</url_pdf>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Éditorial</rubrique>
  <titre>Editorial</titre>
  <auteur>Marbouty, Dominique</auteur>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>1</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0001</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_1.pdf</url_pdf>
  <citation>Marbouty, Dominique ; Soula, Serge. Editorial. La Météorologie, 124, 1, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>37 ans plus tard, l'iceberg A23a remet les voiles</titre>
  <auteur>Altendorf, Damien</auteur>
  <auteur>Gascoin, Simon</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>2-3</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0002</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_2.pdf</url_pdf>
  <citation>Altendorf, Damien ; Gascoin, Simon. 37 ans plus tard, l'iceberg A23a remet les voiles. La Météorologie, 124, 2-3, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Antarctique, Iceberg, Dérive</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Célébration du 25e anniversaire de Copernicus</titre>
  <auteur>Bénézeth, Isabelle</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>4-6</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0003</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_4.pdf</url_pdf>
  <citation>Bénézeth, Isabelle. Célébration du 25e anniversaire de Copernicus. La Météorologie, 124, 4-6, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Télédétection satellitaire, Surveillance [environnement], Surveillance du climat, Anniversaire, Copernicus, Sentinel</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Les 30 ans du modèle Méso-NH</titre>
  <auteur>Chaboureau, Jean-Pierre</auteur>
  <auteur>Ricard, Didier</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>7-8</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0004</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_7.pdf</url_pdf>
  <citation>Chaboureau, Jean-Pierre ; Ricard, Didier. Les 30 ans du modèle Méso-NH. La Météorologie, 124, 7-8, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Modèle MESO-NH, Simulation numerique, Recherche scientifique, Réunion des utilisateurs</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Distinctions pour Sandrine Bony et Sophie Godin-Beekmann</titre>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>8-9</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0005</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_8.pdf</url_pdf>
  <citation>Distinctions pour Sandrine Bony et Sophie Godin-Beekmann. La Météorologie, 124, 8-9, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Recherche scientifique, Prix scientifique</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Échos</rubrique>
  <titre>Disparition d'Emmanuel Le Roy Ladurie, pionnier de l'histoire du climat</titre>
  <auteur>Rousseau, Daniel</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>9-10</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0006</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_9.pdf</url_pdf>
  <citation>Rousseau, Daniel. Disparition d'Emmanuel Le Roy Ladurie, pionnier de l'histoire du climat. La Météorologie, 124, 9-10, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Hommage, Carrière scientifique, Histoire du climat</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La photo du trimestre</rubrique>
  <titre>D'étranges pâtés de neige</titre>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>11-12</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0007</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_11.pdf</url_pdf>
  <citation>D'étranges pâtés de neige. La Météorologie, 124, 11-12, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Photographie de phénomène, Neige, Effets du vent</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>La vie de Météo et Climat</rubrique>
  <titre>La Tournée du Climat et de la Biodiversité est lancée</titre>
  <auteur>Planton, Serge</auteur>
  <auteur>Bluche, Isabelle</auteur>
  <auteur>Cousin, Florence</auteur>
  <auteur>Thibert, Fanny</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>13-14</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0008</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_13.pdf</url_pdf>
  <citation>Planton, Serge ; Bluche, Isabelle ; Cousin, Florence ; Thibert, Fanny. La Tournée du Climat et de la Biodiversité est lancée. La Météorologie, 124, 13-14, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Éducation, Vulgarisation scientifique, Exposition, Activités pédagogiques, Changement climatique, Biodiversité</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Histoire</rubrique>
  <titre>Les mesures de température à Paris de novembre 1756 à août 1792</titre>
  <titre_en>Temperature measurements from November 1756 to August 1792 in Paris</titre_en>
  <auteur>Rousseau, Daniel</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>15-23</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0009</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_15.pdf</url_pdf>
  <citation>Rousseau, Daniel. Les mesures de température à Paris de novembre 1756 à août 1792. La Météorologie, 124, 15-23, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Climatologie historique, Paris, Séries de température, Données publiées, Données quotidiennes, Comparaison entre séries de mesure, Estimation de moyennes, 18ème siècle</mots_cles>
  <resume_fr>Le Journal de Médecine a publié de 1756 à 1791 des mesures de température relevées trois fois par jour à Paris. Ces mesures réalisées dans Paris par différents observateurs ont été contrôlées, éventuellement corrigées et complétées, pour réaliser une série complète des moyennes journalières de température converties en degrés Celsius. Ces mesures ont été comparées à celles réalisées par Duhamel du Monceau de 1756 à 1780. Le Journal de Paris a aussi publié de 1776 à 1792 des mesures de température qui ont permis la réalisation d'une série complète de moyennes journalières converties en degrés Celsius et une comparaison avec celle obtenue à partir du Journal de Médecine de 1776 à 1791. Ces séries de températures journalières ont été utilisées pour constituer une série des températures mensuelles à Paris et pour l'étude de décembre 1788, le mois le plus froid jamais mesuré.</resume_fr>
  <resume_en>The Journal de Médecine published from 1756 to 1791 temperature measurements made three times a day in Paris. These measurements made in Paris by different observers were checked, possibly corrected and supplemented, to produce a complete series of daily mean temperatures converted into Celsius degrees. These measurements were compared with those made by Duhamel du Monceau from 1756 to 1780. The Journal de Paris also published temperature measurements for the period from 1776 to 1792 which made it possible to build a complete series of daily means converted into Celsius degrees and a comparison with that obtained from the Journal de Médecine from 1776 to 1791. These series of daily temperatures were used to constitute a series of monthly temperatures in Paris and for the study of December 1788, the coldest month ever measured.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Glaciologie</rubrique>
  <titre>L'iconographie des fluctuations glaciaires dans les Alpes occidentales et centrales au XVIIIe siècle</titre>
  <titre_en>Iconography of glacier fluctuations in the western and central Alps in the 18th century</titre_en>
  <auteur>Nussbaumer, Samuel U.</auteur>
  <auteur>Zumbühl, Heinz J.</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>24-34</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0010</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_24.pdf</url_pdf>
  <citation>Nussbaumer, Samuel U. ; Zumbühl, Heinz J.. L'iconographie des fluctuations glaciaires dans les Alpes occidentales et centrales au XVIIIe siècle. La Météorologie, 124, 24-34, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Climatologie historique, Petit âge glaciaire, Glacier de montagne, Alpes, Peinture, Images, Sources iconographiques, Indicateur climatique, Expédition scientifique, 18ème siècle</mots_cles>
  <resume_fr>Cet article est consacré à l'apport des sources historiques, en particulier iconographiques, pour l'étude des fluctuations et de l'aspect de plusieurs glaciers des Alpes occidentales et centrales au XVIIIe siècle. Ces fluctuations constituent des indicateurs très sensibles de la variabilité du climat dans cette période du Petit âge glaciaire.</resume_fr>
  <resume_en>This article discusses the contribution of historical sources, particularly iconographic sources, to the study of the fluctuations and appearance of several glaciers in the western and central Alps in the 18th century. These fluctuations are highly sensitive indicators of climate variability in this period of the Little Ice Age.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Physique atmosphérique</rubrique>
  <titre>Mécanismes physiques d'un éclair nuage-air ascendant au-dessus d'un orage méditerranéen</titre>
  <titre_en>Physical description of an ascending cloud-air electric discharge above a Mediterranean thunderstorm</titre_en>
  <auteur>Ventre, Axel</auteur>
  <auteur>Hausknost, Gabriel</auteur>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <auteur>Coquillat, Sylvain</auteur>
  <auteur>Mlynarczyk, Janusz</auteur>
  <auteur>Hermant, Alex</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>35-43</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0011</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_35.pdf</url_pdf>
  <citation>Ventre, Axel ; Hausknost, Gabriel ; Soula, Serge ; Coquillat, Sylvain ; Mlynarczyk, Janusz ; Hermant, Alex. Mécanismes physiques d'un éclair nuage-air ascendant au-dessus d'un orage méditerranéen. La Météorologie, 124, 35-43, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Éclair, Décharge électrique, Formation, Photographie de phénomène, TLEs (Evènements lumineux transitoires), Jet géant</mots_cles>
  <resume_fr>Dans la nuit du 1er novembre 2022, une décharge lumineuse a été photographiée au-dessus d'un orage méditerranéen, à 90 km au sud de Nice. L'analyse de deux photographies et d'une vidéo montre qu'elle se compose d'un canal lumineux ascendant émergeant du sommet du nuage à 11,8 km d'altitude, se développant jusqu'à 14,2 km et surmonté de filaments bleus jusqu'à 17,2 km. Elle est associée à un éclair qui démarre par une puissante décharge nuageuse positive à 6 km d'altitude, avec un pic d'intensité électrique de 25 kA. Au cours de cet éclair, le canal lumineux est identifié comme un traceur négatif émergeant du nuage, suivi par trois arcs lumineux reliés à la région de charge négative inférieure d'un dipôle nuageux positif. Cet éclair est produit après une poussée convective et une occurrence d'éclairs positifs au sein de la même région orageuse. La polarité et les conditions de déclenchement de cette décharge ascendante présentent des similitudes avec celles des jets géants.</resume_fr>
  <resume_en>On the night of November 1, 2022, a luminous discharge was photographed above a Mediterranean thunderstorm, 90 km south of Nice (France). The analysis of two photographs and a video shows that it consists of an ascending light channel emerging from the top of the cloud at an altitude of 11.8 km, expanding up to 14.2 km and surmounted by blue filaments up to 17.2 km. It is associated with a lightning flash which starts with a powerful positive cloud discharge at 6 km altitude with a peak current of 25 kA. During this flash, the light channel above the cloud is identified as a negative leader emerging from the cloud, followed by three light arcs connected to the lower negative charge region of a positive cloud dipole. The flash is produced after a convective surge and an occurrence of positive lightning flashes within the same storm region. The polarity and triggering conditions of this upward discharge have similarities with those of giant jets.</resume_en>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Dossier</rubrique>
  <titre>La science des points de bascule</titre>
  <auteur>Beylat, Simon</auteur>
  <auteur>Coquereau, Arthur</auteur>
  <auteur>Le Priol, Clément</auteur>
  <auteur>Marino, Tim</auteur>
  <auteur>Saddier, Louis</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>44-48</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0012</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_44.pdf</url_pdf>
  <citation>Beylat, Simon ; Coquereau, Arthur ; Le Priol, Clément ; Marino, Tim ; Saddier, Louis. La science des points de bascule. La Météorologie, 124, 44-48, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Paléoclimatologie, Changement climatique, Système climatique, Point de bascule, Seuils, Économie, Projections, Colloque</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Retour sur...</rubrique>
  <titre>Un automne 2023 très perturbé</titre>
  <auteur>Kreitz, Michaël</auteur>
  <auteur>Sorel, Matthieu</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>49-56</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0013</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_49.pdf</url_pdf>
  <citation>Kreitz, Michaël ; Sorel, Matthieu. Un automne 2023 très perturbé. La Météorologie, 124, 49-56, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>France, Étude d'évènement particulier, Analyse synoptique, Pas-de-Calais, Durée des précipitations, Précipitations excessives, Humidité du sol, Tempête, Fortes précipitations, Traîne active, Anomalie de pression, Effet de foehn, Hauts-de-France, Ciaran</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Principes de la télédétection. Applications à l'observation de la Terre et son climat / par Hélène Chepfer, Laurence Picon, Marine Bonazzola, Hélène Brogniez, Marjolaine Chiriaco et Solène Turquety</titre>
  <auteur>Soula, Serge</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>57</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0014</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_57.pdf</url_pdf>
  <citation>Soula, Serge. Principes de la télédétection. Applications à l'observation de la Terre et son climat / par Hélène Chepfer, Laurence Picon, Marine Bonazzola, Hélène Brogniez, Marjolaine Chiriaco et Solène Turquety. La Météorologie, 124, 57, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Télédétection satellitaire, Méthode d'observation, Composition de l'atmosphère, Aérosol, Climat, Ocean, Bilan radiatif, Observation météorologique, Surface continentale, Mission spatiale</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Lu pour vous</rubrique>
  <titre>Jean Jouzel. Entretiens / par Paul Goupil</titre>
  <auteur>Juvanon du Vachat, Régis</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>58</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0015</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_58.pdf</url_pdf>
  <citation>Juvanon du Vachat, Régis. Jean Jouzel. Entretiens / par Paul Goupil. La Météorologie, 124, 58, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Glaciologie, Carotte glaciaire, Analyse isotopique, Changement climatique, GIEC</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vient de paraître</rubrique>
  <titre>Vient de paraître</titre>
  <auteur>Javelle, Jean-Pierre</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>59-60</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0016</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_59.pdf</url_pdf>
  <citation>Javelle, Jean-Pierre. Vient de paraître. La Météorologie, 124, 59-60, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <description>OUVRAGES :
Carbone fossile, carbone vivant ; vers une nouvelle économie du climat. Par Christian de Perthuis /
Mappa naturae. Par Stevenson /
Pour éviter un crime écologique de masse. Par Claude Henry /
La fin des nuages, manifeste poétique. Par Mathieu Simonet /
Imaginez 2050, recueil de nouvelles AAM 2023. Arc-en-ciel numéro spécial n°15 /
1982-2022 : 40 ans de recherches et transferts vers l'opérationnel dans le domaine météo et climat au CNRM. Par Samuel Morin, Nadia Fourrié, Nathalie Boullot et Evelyne Pesin /
INTERNET :
L'effet de serre. Par Yves Fouquart. Encyclopédie de l'environnement, 2023 /
THESES :
Morgane Léon : Étude des isotopes du radium et de l'actinium 227 le long de la section Swings dans l'océan Austral. Thèse de l'université de Toulouse /
Alizée Dale : Contributions des processus physiques à la variabilité récente (1980-2015) des concentrations en nutriments dans le gyre subpolaire en Atlantique Nord. Thèse de l'université Paris-Saclay /
Emna Ayari : Apport de la synergie entre Sentinel-1, Alos-2 et Sentinel-2 à l'estimation de l'humidité de surface des sols en zones semi-arides. Thèse de l'université de Toulouse /
Pierre Lalluet : Estimation de l'eau agricole basée sur la télédétection : de l'irrigation au drainage. Thèse de l'université de Toulouse /
Lucas Leverne : Régulation du photosystème II dans un contexte de changement climatique. Thèse de l'université Paris-Saclay /
Pauline Combarnous : Assimilation de données de l'imageur d'éclairs de Météosat troisième génération pour la prévision numérique des orages à l'échelle convective. Thèse de l'université de Toulouse /
Gwenaël Milcareck : La modélisation atmosphérique d'Uranus et de Neptune : circulation et structure thermique. Thèse de l'université Paris-Saclay /
Di Wang : What controls the 3D distribution of water vapor isotopic composition in East Asia? Thèse de Sorbonne Université /
Sarah Tinorua : Measurements and regional-scale modeling of atmospheric black carbon particles. Thèse de l'université de Toulouse /
Louis Le Toumelin : Descente d'échelle du vent par méthodes d'apprentissage profond : implications pour la nivologie et ses enjeux. Thèse de l'université de Toulouse /
Alice Maison : Mode&amp;#769;lisation des impacts des arbres sur la qualite&amp;#769; de l'air de l'e&amp;#769;chelle de la rue a&amp;#768; la ville. Thèse de l'École des Ponts Paris Tech /
Nathan Stevenard : Dynamique de la circulation profonde en Atlantique Nord subpolaire au cours des derniers 400 000 ans. Thèse de l'université Paris-Saclay /
Mahmoud Al Najar : Estimation de l'évolution du littoral par l'apprentissage automatique. Thèse de l'université de Toulouse /
Julie Collignan : Le cycle de l'eau continental : moteurs climatiques et non climatiques des débits de rivières et évolution de la ressource en eau. Thèse de l'Institut polytechnique de Paris /
Alexis Mariaccia : Interaction ondes-écoulement moyen et impact sur la variabilité de la moyenne atmosphère. Thèse de l'université Paris-Saclay /
Sophie Abramian : Physical origins of the properties of mesoscale convective systems and implications for high impact events. Thèse de l'université Paris Sciences et Lettres /
Alban Planchat : L'alcalinite&amp;#769; et le carbonate de calcium dans les mode&amp;#768;les syste&amp;#768;me Terre et implications pour le cycle du carbone oce&amp;#769;anique. Thèse de l'université Paris Sciences et Lettres /
Youness El-Ouartassy : Vers l'utilisation d'ensembles météorologiques pour la dispersion à courte distance de radionucléides en cas de rejets accidentels dans l'atmosphère : propagation des incertitudes et comparaison à des mesures radiologiques dans l'environnement. Thèse de l'université de Toulouse /
Marie-Adèle Magnaldo : Évaluation et amélioration des prévisions météorologiques de rayonnement solaire pour la production d'énergie solaire. Thèse de l'Institut national polytechnique de Toulouse /
Myriam Soutif-Bellenger : Eau, agriculture, changement climatique : apports d'une modélisation intégrée agro-hydrologique pour l'adaptation. Thèse de Sorbonne Université /
Raphaël Garisoain : Évolution du cycle du carbone des tourbières pyrénéennes dans un contexte de changement climatique global : observation et modélisation. Thèse de l'Institut national polytechnique de Toulouse /
Arne Bendinger : Marée interne autour de la Nouvelle-Calédonie : dynamique, interactions tourbillon-marée interne et challenge pour le satellite Swot. Thèse de l'université de Toulouse /
Hamadou Bald : Télédétection de la fluorescence induite par laser (LIF) et par le Soleil (SIF) pour l'étude du fonctionnement hydrique et carboné des écosystèmes terrestres. Thèse de Sorbonne Université /
Robin Guillaume-Castel : Étude du rôle des anomalies régionales de température de surface dans le bilan d'énergie de la Terre : influence sur la température de surface à l'échelle globale. Thèse de l'université de Toulouse
</description>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Saison cyclonique</rubrique>
  <titre>Océan Indien sud 2022-2023 : Une saison active, marquée par Freddy</titre>
  <auteur>Thibord, Corinne</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>61-70</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0017</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_61.pdf</url_pdf>
  <citation>Thibord, Corinne. Océan Indien sud 2022-2023 : Une saison active, marquée par Freddy. La Météorologie, 124, 61-70, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Océan Indien sud-ouest, Océan Indien sud-est, La Réunion, Madagascar, Mozambique, Malawi, Zimbabwe, Maurice, Australie, Cocos, Cyclone tropical, Trajectoire, Mascareignes, Tempête tropicale, Bilan saisonnier</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vu de l'espace</rubrique>
  <titre>Septembre 2023 : Poussières désertiques ; La Manche quadrillée</titre>
  <auteur>Hernandez, Jean-Baptiste</auteur>
  <auteur>Mauss, Adrien</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>71-72</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0018</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_71.pdf</url_pdf>
  <citation>Hernandez, Jean-Baptiste ; Mauss, Adrien. Septembre 2023 : Poussières désertiques ; La Manche quadrillée. La Météorologie, 124, 71-72, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, France, Manche, Traînée de condensation, Poussières désertiques</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vu de l'espace</rubrique>
  <titre>Octobre 2023 : Particules fines en Italie ; Un sillage nuageux</titre>
  <auteur>Hernandez, Jean-Baptiste</auteur>
  <auteur>Mauss, Adrien</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>73-74</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0019</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_73.pdf</url_pdf>
  <citation>Hernandez, Jean-Baptiste ; Mauss, Adrien. Octobre 2023 : Particules fines en Italie ; Un sillage nuageux. La Météorologie, 124, 73-74, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, Italie, Pollution atmosphérique, Australie, Île, Nuage, Onde de relief</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Vu de l'espace</rubrique>
  <titre>Novembre 2023 : Tempête Ciarán ; Feux en Bolivie</titre>
  <auteur>Hernandez, Jean-Baptiste</auteur>
  <auteur>Mauss, Adrien</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>75-76</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0020</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_75.pdf</url_pdf>
  <citation>Hernandez, Jean-Baptiste ; Mauss, Adrien. Novembre 2023 : Tempête Ciarán ; Feux en Bolivie. La Météorologie, 124, 75-76, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Article</type>
  <mots_cles>Image satellitaire, France, Tempête, Bolivie, Feux de végétation, Ciaran</mots_cles>
 </notice>
 <notice>
  <rubrique>Résumés climatiques</rubrique>
  <titre>Septembre à novembre 2023</titre>
  <auteur>Météo-France/DCSC</auteur>
  <auteur>Mercator Océan</auteur>
  <annee>2024</annee>
  <numero>124</numero>
  <pages>77-85</pages>
  <doi>10.37053/lameteorologie-2024-0021</doi>
  <url_pdf>meteo_2024_124_77.pdf</url_pdf>
  <citation>Météo-France/DCSC ; Mercator Océan. Résumé climatique, Septembre à novembre 2023. La Météorologie, 124, 77-85, 2024.</citation>
  <pub_date>
   <jour>01</jour>
   <mois>02</mois>
   <annee>2024</annee>
  </pub_date>
  <open_access>2</open_access>
  <type>Rubrique régulière dans publication en série</type>
  <mots_cles>Climatologie d'un lieu, France, Régime de temps, Anomalie climatique, Oscillations océaniques, Température de surface de la mer, Extension de la banquise, Bilan climatique</mots_cles>
 </notice>
</notices_simples>
